**天狼星**（[Bd](../Page/拜耳命名法.md "wikilink")：α
CMa）是夜空中[最亮的恆星](../Page/恆星亮度列表.md "wikilink")，其[視星等為](../Page/視星等.md "wikilink")-1.46，幾乎為第二亮恆星[老人星的兩倍](../Page/老人星.md "wikilink")。它的英文名稱為Sirius，讀法為/sɪɹiəs/，源自[古希臘語的](../Page/古希臘語.md "wikilink")。\[1\]天狼星根據[拜耳命名法的名稱為](../Page/拜耳命名法.md "wikilink")**大犬座α星**。我們肉眼以爲是一顆恆星的天狼星，實際上是一個[聯星系統](../Page/聯星.md "wikilink")，其中包括一顆[光譜型A](../Page/光譜型.md "wikilink")1V的白[主序星和另一顆光譜型DA](../Page/主序星.md "wikilink")2的暗[白矮星伴星天狼星B](../Page/白矮星.md "wikilink")（[Bd](../Page/拜耳命名法.md "wikilink")：α
CMa B）。

天狼星如此之亮除了因爲其原本就很高的[光度以外](../Page/光度.md "wikilink")，還因爲它距離[太陽很近](../Page/太陽.md "wikilink")。天狼星距離地球約2.6[秒差距](../Page/秒差距.md "wikilink")（約8.6[光年](../Page/光年.md "wikilink")），並是[最近的恆星之一](../Page/恆星距離列表.md "wikilink")。天狼星A的質量為太陽的兩倍，而[絕對星等為](../Page/絕對星等.md "wikilink")1.42等。它比太陽亮25倍\[2\]，但光度明顯比其它亮星較暗，如對比老人星或[參宿七](../Page/參宿七.md "wikilink")。此雙星系統有約二億至三億年歷史，\[3\]而初期是由兩顆藍色的亮星組成。更高質量的天狼星B耗盡了能源，成爲一顆[紅巨星](../Page/紅巨星.md "wikilink")，然後又漸漸削去外層，約在一億二千萬年前坍塌成爲今天的[白矮星狀態](../Page/白矮星.md "wikilink")。\[4\]

中國古代星象學說中，天狼星是「主侵略之兆」的惡星。[屈原在](../Page/屈原.md "wikilink")《[九歌](../Page/九歌.md "wikilink")·[東君](../Page/東君.md "wikilink")》中寫到：「舉長矢兮射天狼」，以天狼星比擬位於楚國西北的[秦國](../Page/秦國.md "wikilink")；而[蘇軾](../Page/蘇軾.md "wikilink")《[江城子](../Page/江城子.md "wikilink")·密州出獵》中「會挽雕弓如滿月，西北望，射天狼」，以天狼星比擬威脅北宋西北邊境的[西夏](../Page/西夏.md "wikilink")。

## 觀測歷史

|                                                                       |
| --------------------------------------------------------------------- |
| <hiero>X1:N14-M44</hiero> 天狼星/索普代特的[象形文字](../Page/象形文字.md "wikilink") |

最早的[天文記錄已經有對天狼星的記載](../Page/天文.md "wikilink")，它被[古埃及人視爲](../Page/古埃及.md "wikilink")“索普代特”（Sopdet，即刺目的女神[萨提特](../Page/萨提特.md "wikilink")），而索普代特的象形文字是一顆星星和一個三角形。而在[梵語中為Mrgavyadha](../Page/梵語.md "wikilink")、Lubdhaka，即獵人。埃及人在[中王國時期期間的](../Page/中王國時期.md "wikilink")[古埃及历法開始于天狼星](../Page/古埃及历法.md "wikilink")[偕日升那一天](../Page/偕日升.md "wikilink")，那天早晨，由於天狼星距離太陽夠遠，可以比太陽更早升起，避開強光，在消失70天後重現天空。\[5\]這一天在曆法中的重要性是因爲它也是[尼羅河周期汎濫和](../Page/尼羅河.md "wikilink")[夏至之前不久](../Page/至點.md "wikilink")。\[6\]天狼星消失在天空的70天在神話中象徵著索普代特和[艾西斯在埃及地府渡過](../Page/艾西斯.md "wikilink")。\[7\]

古希臘人相信天狼星的出現代表著乾熱的夏天，會引起[植物枯乾](../Page/植物.md "wikilink")、男人軟弱和女人煩燥\[8\]。由於天狼星十分明亮，因此在初夏的不穩定天氣下會出現更強的閃爍，表示不好的事件將會發生。受到其效應牽連的人被稱爲患上“astroboletos”（αστροβολητος）或稱“star-struck”。在文字記載裏會被寫作“燃燒”或“火焰”。\[9\]此星出現後的季節被稱爲夏天的“[狗日](../Page/狗日.md "wikilink")”。\[10\][愛琴海](../Page/愛琴海.md "wikilink")[凯阿岛的土著為得到涼風而祭祀天狼星和](../Page/凱阿島.md "wikilink")[宙斯](../Page/宙斯.md "wikilink")，並等待天狼星出現在翌年夏天。如果它明亮地升起，就是財富的好兆頭；若其升起時渾濁或昏暗，則預示瘟疫的到來。[考古學家從島上挖掘出公元前](../Page/考古學家.md "wikilink")3世紀的錢幣，它上面刻著散發光芒的狗或天體，顯示出天狼星的重要性。\[11\][羅馬人于](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")4月25日前後慶祝天狼星的[偕日落](../Page/偕日落.md "wikilink")，他們在當天向羅馬的五穀枯萎之神（Robigo）奉上一頭狗、點上香、祭上酒和一只[羊](../Page/羊.md "wikilink")，希望能阻止那一年星光帶來的[銹菌](../Page/銹菌.md "wikilink")。\[12\]

[-{zh-cn:亚历山大港;zh-hk:亞歷山大港;zh-tw:亞歷山卓}-的](../Page/亚历山大港.md "wikilink")[托勒密在自己的](../Page/托勒密.md "wikilink")《[天文学大成](../Page/天文学大成.md "wikilink")》中的第7及8卷所譜寫的星圖裏，以天狼星作爲天球的中線。他把天狼星描繪成六顆紅色恆星之一（見以下的[紅色爭議部分](../Page/天狼星#紅色爭議.md "wikilink")）。其餘五顆實際上為M型和K型恆星，如[大角星和](../Page/大角星.md "wikilink")[參宿四](../Page/參宿四.md "wikilink")。\[13\]

亮星對古[波利尼西亚人十分重要](../Page/波利尼西亚人.md "wikilink")，因爲他們要在[太平洋衆多小島和環礁之間靠天象導航](../Page/太平洋.md "wikilink")。當亮星位于地平綫上小許的時候，這些星體就被水手們作爲星象羅盤，從而找到指定的地點。這些星體也可作緯度標記，天狼星的偏差和[斐濟島相符合](../Page/斐濟.md "wikilink")，因此，它每晚都越過斐濟島的正上空。\[14\]天狼星是“巨鳥”星座“Manu”的身體，老人星是南邊的翅膀，南河三是北邊的翅膀，一共將玻里尼西亞的夜空剛好分成兩半。\[15\]天狼星的偕日升標誌著希臘夏天的開始，因此它相反地標誌了[毛利人冰冷冬天的開始](../Page/毛利人.md "wikilink")，*Takurua*在當地語言代表天狼星和冬天。

### 運行

1676年，[愛德蒙·哈雷于](../Page/愛德蒙·哈雷.md "wikilink")[大西洋南部的](../Page/大西洋.md "wikilink")[聖赫倫那島上度過了一年](../Page/聖赫倫那島.md "wikilink")，目的是研究南半球的星空。約40年后，他在1718年對照自己的[天體測量和托勒密的](../Page/天體測量學.md "wikilink")《天文學大成》後，發現恆星的[自行運動](../Page/自行運動.md "wikilink")，所以恆星並非“固定的”。大角星和天狼星都有顯著的移動，而天狼星更在1800年間向南移動了30[分角](../Page/角分.md "wikilink")（約為[月球的直徑](../Page/月球.md "wikilink")）。\[16\]

天狼星于1868年成爲第一顆被測量出運行速率的恆星。[威廉·哈金斯爵士仔細檢查了天狼星的光譜](../Page/威廉·哈金斯.md "wikilink")，並觀測到一個顯著的[紅移](../Page/紅移.md "wikilink")。他因此認為天狼星以每秒約40公里的速度遠離[太陽系](../Page/太陽系.md "wikilink")。\[17\]\[18\]雖然比目前測量值（每秒7.6公里）\[19\]還大上許多，不過那次的測量卻開始天體[徑向速度研究](../Page/徑向速度.md "wikilink")。

### 發現伴星

[Celestia_Sirius.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Celestia_Sirius.jpg "fig:Celestia_Sirius.jpg")中所見的天狼星A與從天狼星B\]\]
[Sirius_mouvement.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sirius_mouvement.jpg "fig:Sirius_mouvement.jpg")
[德國天文學家](../Page/德國.md "wikilink")[弗里德里希·威廉·贝塞尔在](../Page/弗里德里希·威廉·贝塞尔.md "wikilink")1844年從天狼星自行運動的變化中推斷出天狼星還有一顆當時未發現的伴星。\[20\]將近20年之後，[美國望遠鏡製作者和天文學家](../Page/美國.md "wikilink")（Alvan
Graham
Clark）在1862年1月31日首次觀測到這顆暗淡的伴星。天文學家稱呼這伴星爲天狼星B，或親切地稱為“小狼”。\[21\]比較明亮並能被肉眼觀測到的那一顆恆星現在有時候會被稱爲天狼星A。從1894年起，人們觀測到了天狼星系統裏一些明顯的軌道不規則性，因此大家認爲它還有第三顆很小的伴星，雖然此假設未被證實。數據指出，第二顆伴星圍繞天狼星A的公轉周期為6年，其質量只有0.06倍[太陽質量](../Page/太陽質量.md "wikilink")。它比白矮星天狼星B要暗5到10級，因此很難被觀測到。\[22\]最近的觀測數據雖然無法證實它的存在，但有可能是因為其太接近天狼星A，以致於觀測不到。1920年代發現的“第三顆恆星”似乎只不過是一顆背景天體。\[23\]

[沃爾特·亞當斯於](../Page/沃尔特·亚当斯.md "wikilink")1915年在[威爾遜山天文台使用一座](../Page/威尔逊山天文台.md "wikilink")60英寸（1.5[米](../Page/米.md "wikilink")）反射器觀測天狼星B的[光譜](../Page/光譜.md "wikilink")，確定其為一顆暗淡的白色恆星。\[24\]天文學家們就此就斷定它為一顆[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")，是有史以來第二顆發現的白矮星。\[25\]（Robert
Hanbury Brown）和（Richard Q.
Twiss）于1959年在[卓瑞尔河岸天文台使用他們的](../Page/卓瑞爾河岸天文台.md "wikilink")首次測量出天狼星A的直徑。\[26\]天文學家在2005年利用[哈勃太空望遠鏡確認天狼星B的直徑幾乎相等于](../Page/哈勃太空望遠鏡.md "wikilink")[地球的直徑](../Page/地球.md "wikilink")（12,000公里），不過其質量達到[太陽的](../Page/太陽.md "wikilink")98%。\[27\]\[28\]\[29\]\[30\]

### 紅色爭議

早在公元前150年，天文學家托勒密就將天狼星描述為一顆紅色天體，其餘5顆恆星：[參宿四](../Page/參宿四.md "wikilink")、[心宿二](../Page/心宿二.md "wikilink")、[畢宿五和](../Page/畢宿五.md "wikilink")[北河三都同時被記述作桔黃色或紅色色調的天體](../Page/北河三.md "wikilink")。\[31\]這個不一致性由[拉特蘭Lyndon](../Page/拉特蘭.md "wikilink")
Hall的鄉紳、業餘天文學家發現，他于1760年在[倫敦皇家學院的聚會中演講](../Page/倫敦.md "wikilink")。由於許多其他的星體都能轉變光度，使人們相信這些星體甚至也能轉變顔色。[約翰·弗里德里希·威廉·赫歇爾在](../Page/約翰·弗里德里希·威廉·赫歇爾.md "wikilink")1839年也注意到了這一點，有可能是因為他兩年前觀測過的[海山二所影響的](../Page/海山二.md "wikilink")\[32\]。在1892年重新提起紅色天狼星的問題，他在1892年出版了幾篇論文，並在1926年出版最後結論\[33\]。他指出不只是托勒密發現天狼星的紅色，連詩人[阿拉托斯](../Page/阿拉托斯.md "wikilink")、演説家[西塞羅](../Page/西塞羅.md "wikilink")、將軍[日耳曼尼庫斯都認爲天狼星是紅色的](../Page/日耳曼尼庫斯.md "wikilink")，儘管他們都不是天文學家。\[34\][塞內卡也把天狼星描述成暗紅色的](../Page/塞內卡.md "wikilink")，比[火星的顔色更深](../Page/火星.md "wikilink")。\[35\]雖然如此，並非所有的古代觀測者都看到紅色的天狼星，如公元1世紀詩人[馬庫斯·馬尼利烏斯](../Page/马库斯·曼尼里乌斯.md "wikilink")（Marcus
Manilius）把它描寫為“天藍”，4世紀诗人[阿維亞涅](../Page/阿維亞涅.md "wikilink")（Avienus）也一樣\[36\]。在[中國古代](../Page/中國.md "wikilink")，白色是天狼星的標準顔色，公元前2世紀至公元后7世紀若干記錄都記述天狼星呈現著白色的光芒。\[37\]\[38\]

[德國天文學家](../Page/德國.md "wikilink")（Wolfhard
Schlosser）和[沃納·伯格曼](../Page/沃納·伯格曼_\(天文學家\).md "wikilink")（Werner
Bergmann）于1985年拿出了一件8世紀的[倫巴第手稿](../Page/倫巴第.md "wikilink")，其中包含了[都尔的额我略的De](../Page/都爾的額我略.md "wikilink")
cursu stellarum
*radio*。這份[拉丁文的文稿教導讀者如何從星辰的位置確定夜禱的時刻](../Page/拉丁文.md "wikilink")，並且描述天狼星是呈現瀰散的紅色。作者據此提出天狼星B當時是顆紅巨星的說法
\[39\]。但是其他的天文學家認為都尔的额我略所描述的應該是[大角星](../Page/大角星.md "wikilink")\[40\]\[41\]。

天文學家已經推翻用天狼星A或天狼星B[恆星演化的可能性來解釋顔色爭議的理論](../Page/恆星演化.md "wikilink")，因為幾千年的演化時間太短，並且天文學家從星雲的分析中並沒有發現發生過這種演化過程的跡象。\[42\]與至今還未發現的第三顆星的交互作用也是天文學家提出的可能性之一。\[43\]其他解釋包括：它被描述成紅色是因為詩詞裏有隱喻凶兆的意思，或是升起時強烈的閃爍使人們以爲天狼星是紅色的。當肉眼觀測它時，天狼星在地平綫不遠處的時候似乎閃爍著紅色、白色和藍色的光輝。\[44\]

## 可視性

[Sirius_A_and_B_Hubble_photo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sirius_A_and_B_Hubble_photo.jpg "fig:Sirius_A_and_B_Hubble_photo.jpg")拍攝到的天狼星A和天狼星B，白矮星天狼星B位于左下方。\[45\]衍射十字星（Diffraction
Spikes）與環狀結構是[點擴散函數](../Page/点扩散函数.md "wikilink")\]\]
天狼星的[視星等為](../Page/視星等.md "wikilink")-1.47，爲夜空中最亮的恆星，幾乎為第二亮的[老人星兩倍](../Page/老人星.md "wikilink")。\[46\]然而它仍然不如[月球](../Page/月球.md "wikilink")、[金星或](../Page/金星.md "wikilink")[木星明亮](../Page/木星.md "wikilink")，[水星和](../Page/水星.md "wikilink")[火星偶爾也會比天狼星更亮](../Page/火星.md "wikilink")。\[47\]\[48\]天狼星幾乎能在地球上所有有人居住的地方觀測到，除了居住于北緯73度以北的人以外。但部分地球較北的城市觀測到的天狼星亦不會升得很高，例如從[聖彼得堡觀測到的天狼星只會升到地平線上](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")13°。\[49\]天狼星、[南河三和](../Page/南河三.md "wikilink")[參宿四對於居住在](../Page/參宿四.md "wikilink")[北半球的人來說](../Page/北半球.md "wikilink")，組成了[冬季大三角的三個](../Page/冬季大三角.md "wikilink")[頂點](../Page/頂點.md "wikilink")。\[50\]由於天狼星的[赤緯約為](../Page/赤緯.md "wikilink")-17°，\[51\]因此從南緯73°起它是一顆[拱極星](../Page/拱極星.md "wikilink")。7月初從[南半球可以看到天狼星在太陽落下後西沉](../Page/南半球.md "wikilink")，但在太陽升起前又先從東方升起。

人們能在適當環境條件之下甚至在太陽出現的時候使用肉眼觀測天狼星。當然天空需要非常清澈，觀測地點的海拔必須要夠高，太陽要低低的挂在[地平綫上](../Page/地平綫.md "wikilink")，再加上天狼星要在頭頂上，這種情況十分難得。\[52\]

基於天狼星雙星系統的環繞運行軌道，兩顆星的最小分距為3[角秒而最大分距為](../Page/角秒.md "wikilink")11[角秒](../Page/角秒.md "wikilink")。在它們距離最近的時候，人們在觀測時辨認兩顆星體十分困難，因爲白矮星天狼星B就在距離很近卻有明亮許多的天狼星A旁邊。要清楚辨認它們，除了天氣理想以外，需要一座口徑至少有300mm的[天文望遠鏡](../Page/天文望远镜.md "wikilink")。1994年，兩顆星到達了它們的[拱點](../Page/拱點.md "wikilink")，\[53\]從那時開始，這對雙星開始遠離對方，用天文望遠鏡辨認它們就更加容易。\[54\]

天狼星A和天狼星B距離地球8.6[光年](../Page/光年.md "wikilink")（2.6[秒差距](../Page/秒差距.md "wikilink")），也是前8顆[最接近](../Page/恆星距離列表.md "wikilink")[太陽系恆星之一](../Page/太陽系.md "wikilink")，\[55\]更是第5接近太陽系的恆星系。\[56\]距離太陽很近是天狼星如此亮的原因之一，其他相似的星體則有昏暗的[南門二](../Page/南門二.md "wikilink")，比起遙遠卻極明亮的[超巨星](../Page/超巨星.md "wikilink")，例如[老人星](../Page/老人星.md "wikilink")、[參宿七或](../Page/參宿七.md "wikilink")[參宿四](../Page/參宿四.md "wikilink")。\[57\]天狼星比太陽要亮25倍。\[58\]距離天狼星最近的大恆星是[南河三](../Page/南河三.md "wikilink")，距離為5.24光年（1.61角差距）。\[59\]1977年發射的[旅行者2号飛船](../Page/旅行者2号.md "wikilink")，在完成研究四顆[類木行星的任務後](../Page/類木行星.md "wikilink")，預計將于大約296,000年之後到達天狼星的4.3光年以外。\[60\]

## 雙星系統

[Sirius_A-Sun_comparison.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sirius_A-Sun_comparison.png "fig:Sirius_A-Sun_comparison.png")
天狼星是一個雙星系統，當中的兩顆白色恆星互相圍繞公轉，相距約20[天文單位](../Page/天文單位.md "wikilink")\[61\]（大概是[太陽和](../Page/太陽.md "wikilink")[天王星之間的距離](../Page/天王星.md "wikilink")），公轉周期卻只有50多年。較亮的一顆星（天狼星A）是一顆A1V[型](../Page/光譜型.md "wikilink")[主序星](../Page/主序星.md "wikilink")，估計表面溫度為9,940[K](../Page/開氏度.md "wikilink")。\[62\]其伴星天狼星B，已經度過了主序星的過程，成爲了一顆[白矮星](../Page/白矮星.md "wikilink")。儘管現在天狼星B的光譜比天狼星A暗10,000倍，它卻曾經是兩顆星體之中質量較大的一顆。\[63\]這個雙星系統的年齡估計為大約2億3000萬年。在其生命前期，人們猜想有兩顆藍白色恆星互相以橢圓圍繞公轉，周期為9.1年。\[64\][紅外線天文衛星量度到](../Page/紅外線天文衛星.md "wikilink")，天狼星系統要比預計的放射更多的[紅外線輻射](../Page/紅外線.md "wikilink")。這可能是系統裏星塵的表現，並且對於雙星系統來説較爲罕見。\[65\]\[66\]

### 天狼星A

[Sirius_A_and_B_artwork.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sirius_A_and_B_artwork.jpg "fig:Sirius_A_and_B_artwork.jpg")
天狼星A的質量約是[太陽的](../Page/太陽.md "wikilink")2.1倍。\[67\]\[68\]天文學家利用光學干涉儀量度出它的半徑，估計角直徑為5.936±0.016mas。它的[恆星自轉速度較慢](../Page/恆星自轉.md "wikilink")，每秒為16公里，因此星體未明顯成為扁球形。\[69\][織女一和天狼星B的體積相近](../Page/織女一.md "wikilink")，但自轉速度更快（每秒274公里），所以它的赤道地區向外隆起。\[70\]

天體模型指出天狼星A形成于一次[分子雲坍塌](../Page/分子雲.md "wikilink")，到了1千萬年後，其能源產生已經完全由[核聚變提供](../Page/核聚變.md "wikilink")。它的核心爲[對流層](../Page/對流層_\(恆星\).md "wikilink")，並利用[碳氮氧循環製造能量](../Page/碳氮氧循環.md "wikilink")。\[71\]天文學家預測天狼星A會在形成后10億年（10<sup>9</sup>）内用盡儲存在核心的[氫](../Page/氫.md "wikilink")，此時它會經歷[紅巨星階段](../Page/紅巨星.md "wikilink")，然後再溫和變成一顆白矮星。

天狼星A的光譜顯示出很深的金屬線，表示一些重于[氦的元素增加](../Page/氦.md "wikilink")（如[鐵](../Page/鐵.md "wikilink")）\[72\]\[73\]。與太陽相較之下，天狼星A大氣層裏相對于氫含量的鐵含量為\(\begin{smallmatrix}[\frac{Fe}{H}]=0.5\end{smallmatrix}\)，\[74\]也等於10<sup>0.5</sup>，意思是說大氣層中的鐵含量是太陽的316%。因為不太可能整顆恆星都富有金屬元素，所以這些金屬元素其實可能是懸浮在表面的一層薄對流層上。\[75\]

### 天狼星B

天狼星B是已知質量最大的白矮星之一，其質量幾乎与太陽的質量相當（），是白矮星平均质量的兩倍，但是這麽多物質被壓縮成為[地球般大](../Page/地球.md "wikilink")。天狼星B目前的表面溫度為25,200
K。\[76\]但是由於内部已經沒有能量生成，剩餘的熱量會以輻射的形態放射出去，天狼星B終究會逐漸冷卻，需時超過20億年。\[77\]

一顆恆星要經過主序星和紅巨星階段才會成爲白矮星。天狼星B成爲白矮星時的年齡比它現在的年齡小一半多一點，約為1億2千萬年前。還是一顆主序星時，它估計有5個太陽質量大，\[78\]而且是一顆B型星（約為B4-5）\[79\]\[80\]天狼星B是紅巨星的時候，可能增加伴星天狼星A的[金屬量](../Page/金屬量.md "wikilink")。

天狼星B最初由碳及氧元素組成，這兩種元素是形成天狼星B的已死亡恆星裏的氦核聚變產生的。\[81\]這些元素被更輕的元素覆蓋，並根據質量來分層，因爲天狼星B有著高表面重力。\[82\]因此，天狼星B的外層大氣層幾乎為純氫，宇宙中最輕的元素，光譜中也找不到任何其它元素。\[83\]

### 天狼星超级疏散星團

[Sirius_1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sirius_1.jpg "fig:Sirius_1.jpg")
[埃希纳·赫茨普龙觀測天狼星系統在天空中的移動路徑後](../Page/埃希纳·赫茨普龙.md "wikilink")，在1909年提出天狼星屬於[大熊座移動星群的結論](../Page/大熊座移動星群.md "wikilink")，是歷史上第一位提出這種看法的人。大熊座移動星團有220顆恆星左右，在太空有相同的移動路徑。其最初形成時是[疏散星團的一部分](../Page/疏散星團.md "wikilink")，從此便逐漸脫離引力的牽引。\[84\]不過，天文學家在2003年和2005年作出的分析卻表示天狼星未必屬於這一星團。大熊座移動星團估計年齡為4到6億年，而天狼星的[金屬量和太陽的相似](../Page/金屬量.md "wikilink")，因此年齡只有2億多年，對於這星團來説太過年輕。\[85\]\[86\]\[87\]天狼星可能屬於一個“天狼星超级疏散星團”，该疏散星團的明亮恆星可能包括[御夫座β](../Page/御夫座β.md "wikilink")、[北冕座α](../Page/北冕座α.md "wikilink")、[巨爵座β](../Page/巨蟹座β.md "wikilink")、[波江座β和](../Page/波江座β.md "wikilink")[巨蛇座β等](../Page/巨蛇座β.md "wikilink")。\[88\]天狼星超级疏散星團500[光年以内的三個星團之一](../Page/光年.md "wikilink")，其餘兩個為[畢宿星團和](../Page/畢宿星團.md "wikilink")[昴宿星團](../Page/昴宿星團.md "wikilink")，都各有幾百顆恆星。\[89\]

## 詞源及文化重要性

天狼星的英文正統名稱來自于[拉丁語](../Page/拉丁語.md "wikilink")，該詞來自於[古希臘語](../Page/古希臘語.md "wikilink")（是“熱烈”或“炎熱的天氣”之意），\[90\]但是這個古希臘名稱也可能在[希臘古風時期之前從某處傳過來的](../Page/希臘古風時期.md "wikilink")\[91\]。這個名稱最早可以追溯到公元前7世紀[赫西俄德的詩作](../Page/赫西俄德.md "wikilink")《[工作與時日](../Page/工作與時日.md "wikilink")》中。\[92\]天狼星還有另外50多個編號和名稱。\[93\]

天狼星在[阿拉伯語中被稱爲](../Page/阿拉伯語.md "wikilink")（[拉丁轉寫](../Page/拉丁轉寫.md "wikilink")：或），意為首領\[94\]，曾出現在在[古蘭經中](../Page/古蘭經.md "wikilink")\[95\]，英文的另一個名稱就從其而來。

天狼星在[梵語裏是Mrgavyadha](../Page/梵語.md "wikilink")（意思是獵鹿者）或Lubdhaka（意思是獵人），天狼星被稱作Mrgavyadha時，代表[楼陀罗](../Page/楼陀罗.md "wikilink")（[湿婆](../Page/湿婆.md "wikilink")）。\[96\]\[97\]

在[哈萨克语里](../Page/哈萨克语.md "wikilink")， 天狼星被称为 Sumbile (сүмбіле,
意思是‘天上的魅力’）。

在[斯堪的納維亞文化中](../Page/斯堪的納維亞.md "wikilink")，天狼星被稱爲Lokabrenna（“[洛基放下的火](../Page/洛基.md "wikilink")”或“洛基的火炬”）。在日本，天狼星名爲。天狼星在[中世紀](../Page/中世紀.md "wikilink")[占星術裏是一顆](../Page/占星術.md "wikilink")[吉普賽人之星](../Page/吉普賽人之星.md "wikilink")，\[98\]與[綠柱石及](../Page/綠柱石.md "wikilink")[刺柏有關](../Page/刺柏.md "wikilink")。神祕哲學家[阿格里帕·冯·内特斯海姆](../Page/阿格里帕·冯·内特斯海姆.md "wikilink")（Heinrich
Cornelius Agrippa von Nettesheim）也以特定的符號[<File:Sirius> -
Agrippa.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sirius_-_Agrippa.png "fig:File:Sirius - Agrippa.png")來象徵它\[99\]

天狼星在許多的文化中都有特別的意義，特別是代表狗。它是大犬座中最明亮的恆星，口語上最常被稱為[犬星](../Page/犬.md "wikilink")。它亦是傳統的[俄里翁神話中的狗](../Page/俄里翁.md "wikilink")：古希臘人認為天狼星的光芒對狗有不良的影響，使牠們反常出現夏季熱：它們過度的喘氣導致過份的乾燥和置身疾病的危險中。在極端的例子中，口吐白沫的狗也許有[狂犬病](../Page/狂犬病.md "wikilink")，可能導致被咬的人受到傳染和死亡\[100\]。古羅馬人稱這顆恆星是小犬（），在夏季出現時，稱為[犬日](../Page/犬日.md "wikilink")。這顆恆星在[中國天文學中被稱為天狼](../Page/中國天文學.md "wikilink")（[拼音](../Page/拼音.md "wikilink")：Tiānláng；[日语罗马字](../Page/日语罗马字.md "wikilink")：Tenrō；；[韩语罗马字表记法](../Page/韩语罗马字表记法.md "wikilink")：Cheonlang）\[101\]，所屬[星官是](../Page/星官.md "wikilink")[井宿](../Page/井宿.md "wikilink")。許多北美洲的原住民將天狼星與狗連結在一起；在西南方的原住民Seri和註記這顆恆星是跟隨著山羊的狗，稱之為狗臉，[切羅基人](../Page/切羅基人.md "wikilink")（）將天狼星和心宿二配成一對，做為靈魂之路兩端的看守犬。內布拉斯加的有幾種聯想；狼族視它為狼星，而其他的部落認為是郊狼星。居住在[阿拉斯加](../Page/阿拉斯加.md "wikilink")[白令海峽的](../Page/白令海峽.md "wikilink")[因紐特人稱這顆星為月之犬](../Page/因紐特人.md "wikilink")\[102\]。

有些文化將這顆恆星與弓和箭聯繫在一起。中國人古代將它與[船尾座和](../Page/船尾座.md "wikilink")[大犬座結合](../Page/大犬座.md "wikilink")，想像成一把橫跨在南天的大弓，箭頭則為天狼星。相似的組合也出現在埃及的壁畫上，[萨提特將她的箭畫在牛頭人身女神](../Page/萨提特.md "wikilink")[哈索爾](../Page/哈索爾.md "wikilink")（天狼星）上。在晚期波斯文化中，這顆恆星稱為Tir，並且被當成一支箭\[103\]。

### 多貢

[多貢人是](../Page/多貢人.md "wikilink")[西非](../Page/西非.md "wikilink")[馬里地區的一個種族](../Page/馬里.md "wikilink")，他們對天狼星有望遠鏡未出現的時代中不可能得知的天文知識。依據[馬塞爾·格里奧爾的著作](../Page/馬塞爾·格里奧爾.md "wikilink")《與
Ogotemmêli的對談》和《蒼白的狐狸》記載，他們早在西方天文學家之前就知道天狼星和它的伴星間存在50年的公轉週期，亦提到環繞天狼星A和天狼星B的第三顆恆星。[罗伯特·坦普尔](../Page/罗伯特·坦普尔.md "wikilink")（Robert
K. G.
Temple）在1976年的著作《[神秘的天狼星](../Page/天狼星之謎.md "wikilink")》中，認為他們知道[伽利略衛星和](../Page/伽利略衛星.md "wikilink")[土星環的知識](../Page/土星環.md "wikilink")。這是具爭論和猜測性的主題，1978年的《[懷疑和察問者](../Page/懷疑和察問者.md "wikilink")》文章認為這是文化污染的結果\[104\]。最近這種污染被認為是[人種學者所造成的](../Page/人種學者.md "wikilink")\[105\]\[106\]，其他人則認為這種解釋太過單純了\[107\]。[吉恩洛奇對古利歐文件的研究結果並沒有獲致相同的論斷](../Page/吉恩洛奇.md "wikilink")，特別是圍繞著[西基](../Page/西基.md "wikilink")（Sigui）的節慶日。

### 近代的遺產

天狼星經常會出現在[通俗文化相關的](../Page/通俗文化.md "wikilink")[科幻小說主題上](../Page/科幻小說.md "wikilink")\[108\]，它也是[麥覺理大學校徽標誌和女校友學報的期刊名稱](../Page/麥覺理大學.md "wikilink")\[109\]。從18世紀起，英國[皇家海軍有](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")7艘船艦被命名為，在1788年成為[澳洲第一艦隊](../Page/澳洲.md "wikilink")[旗艦](../Page/旗艦.md "wikilink")\[110\]，[澳大利亞皇家海軍之後又命名了另一艘船為](../Page/澳大利亞皇家海軍.md "wikilink")以尊榮這艘旗艦。\[111\]。美國船艦也用天狼星來命名，例如，而[查爾斯·林白駕駛的第一架單翼機模型則稱為](../Page/查爾斯·林白.md "wikilink")[洛克希德天狼星](../Page/洛克希德天狼星.md "wikilink")
\[112\]。這個名稱在1980年代被[三菱馬達作為](../Page/三菱馬達.md "wikilink")[三菱天狼星引擎的名稱](../Page/三菱天狼星引擎.md "wikilink")\[113\]。[北美洲](../Page/北美洲.md "wikilink")[衛星收音機公司的](../Page/衛星收音機.md "wikilink")[CD收音機在](../Page/CD.md "wikilink")1999年11月以「夜空中最明亮的恆星」更名為[天狼星衛星收音機](../Page/天狼星衛星收音機.md "wikilink")
\[114\]。[J·K·羅琳在](../Page/J·K·羅琳.md "wikilink")[哈利波特系列小說中](../Page/哈利波特.md "wikilink")，以天狼星作為哈利教父的名字，他的動物造型是一隻巨大的黑狗\[115\]。

作曲家[卡爾海因茨·施托克豪森曾經數度宣稱他來自天狼星系內的一顆行星](../Page/卡爾海因茨·施托克豪森.md "wikilink")\[116\]\[117\]，並且他的音樂許多都是參考這顆恆星的。

## 參見

  - [恆星距離列表](../Page/恆星距離列表.md "wikilink")

  - [恆星亮度列表](../Page/恆星亮度列表.md "wikilink")

  -
## 參考文獻

## 外部連結

  - [Professor Kaler's webpage on
    Sirius](https://web.archive.org/web/20081216003502/http://www.astro.uiuc.edu/~kaler/sow/sirius.html)

  - [APOD of Sirius B in x-ray](http://apod.nasa.gov/apod/ap001006.html)

  - [Discussion on Dogon
    issue](http://chandra.harvard.edu/chronicle/0400/sirius_part2.html)

  -
[大犬座α](../Category/拜耳天體.md "wikilink")
[Category:主序星](../Category/主序星.md "wikilink")
[T](../Category/双星.md "wikilink")
[Category:大犬座](../Category/大犬座.md "wikilink")
[Category:星座最亮星](../Category/星座最亮星.md "wikilink")
[天狼](../Category/天狼_\(星官\).md "wikilink")
[S](../Category/格利泽和GJ天体.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.

6.

7.
8.

9.
10.

11.

12. [Ovid](../Page/Ovid.md "wikilink").
    *[Fasti](../Page/Fasti_\(poem\).md "wikilink")* IV, lines 901-942.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.
20.

21.

22.  For the instability of an orbit around Sirius B, see §3.2.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.

33.

34.

35.

36.

37.

38.

39.

40.

41.

42.
43.

44.

45.

46.
47.

48.

49.

50.

51.
52.

53. Two full 50.09 yr orbits following the periastron epoch of 1894.13
    gives a date of 1994.31.

54.

55.

56.
57.

58.
59.
60.

61. 1 light year = 63,241 AU; semi-major axis = distance × tan(subtended
    angle) = 8.6 × 63,241 × tan(7.56″) = 19.9 A.U., approximately

62.
63.
64.

65.
66.

67.

68.

69.
70.

71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.

78.
79.

80.

81.
82.

83.

84.

85.
86.

87. [The life and times of Sirius
    B](http://www.astronomy.com/asy/default.aspx?c=a&id=3391), Ken
    Croswell, *Astronomy*, online, 2005-07-27. Accessed 2007-10-19.

88.

89.

90.

91.
92.

93.

94.

95.

96.

97.

98.

99.

100.
101.

102.

103.

104.

105.

106.

107.

108.

109.

110.

111.

112.

113.

114.

115.

116.

117.